\section{Equazione di Friedman}\label{sec:equazione-friedman}
\subsection{Dinamica cosmica}\label{sec:dinamica-cosmica}

Come effettivamente l'universo si espanda in funzione del tempo e quindi quale sia l'andamento dalla funzione di scala cosmica è un problema che trova soluzione all'interno delle equazioni della relatività generale. In particolare dalle equazioni che regolano l'evoluzione di quello che viene chiamato fluido cosmico, lo il nostro universo è, infatti, modellato come se fosse una distribuzione continua di materia, simile quindi ad un fluido. Il punto di partenza deve quindi essere l'equazione di campo di Einstein (\ref{eq:equazione-campo-einstein}), che lega la geometria dello spazio tempo con la distribuzione di massa ed energia al suo interno.
\begin{equation}\label{eq:equazione-campo-einstein}
    R_{\mu \nu} -\frac{1}{2}R g_{\mu \nu} + \Lambda g_{\mu \nu} = \frac{8\pi G}{c^4}T_{\mu \nu}
\end{equation}
In cui $R_{\mu \nu}-{1}/{2}(R g_{\mu \nu})$  è un termine che descrive la geometria dello spazio, $\Lambda g_{\mu \nu}$ contiene la costante cosmologica e $({8\pi G}/{c^4})T_{\mu \nu}$ è la componente energetica.

Questa scrittura in forma tensoriale dell'equazione di campo di Einstein è quella più compatta, in realtà, infatti, questa non è che un sistema di equazioni differenziali.
\subsection{Equazione Friedman}\label{sec:sub-equazione-friedman}

La funzione di scala cosmica si ottiene partendo da due funzioni che soddisfano l'equazione di campo per un universo isotropo e omogeneo, tale equazione viene detta equazione di Friedman.
\begin{equation}\label{eq:friedman}
    \dot{R}(t)^2 = -kc^2 + \frac{(8 \pi G \rho(t)+\Lambda) R(t)^2}{3}
\end{equation}
Nella quale $\rho(t)$ non è altro che la densità di massa del fluido e $k$ è il parametro di curvatura che determina la geometria spaziale dello spazio-tempo. In Particolare diremo che:
\begin{description}
    \item[k=0], curvatura nulla e geometria piatta, ovvero un universo euclideo (in cui vale il quinto postulato di Euclide);
    \item[k>0], curvatura positiva e geometria chiusa, cioè un universo sferico (in cui non vale il quinto postulato di Euclide ed in in particolare due rette parallele convergono);
    \item[k<0], curvatura negativa e geometria aperta, per cui un universo iperbolico  (in cui non vale il quinto postulato di Euclide ed in particolare due rette parallele divergono).
\end{description}

L'equazione~\ref{eq:friedman}, può essere anche espressa combinandola con la (\ref{eq:hubble-scale}) esprimendola come funzione del parametro di Hubble, $H$.
\begin{equation}\label{eq:friedman-hubble}
    H(t)^2 = - \frac{kc^2}{R(t)^2} + \frac{8\pi G \rho (t)}{3} + \frac{\Lambda}{3}
\end{equation}

Assumendo ora una costante cosmologica trascurabile ($\Lambda \approx 0$) e un universo piatto, quindi con $k = 0$, allora l'equazione di Friedman diventa
\[
    H(t)^2 = \frac{8 \pi \rho (t)}{3}
\]
risolvendo per la densità di materia
\[
    \rho (t) = \frac{3 H(t)^2}{8 \pi G} = \rho_c (t)
\]
in cui $\rho_c$ è la \textit{densità critica} cioè la densità che l'universo avrebbe se fosse piatto. Mettendo il valore dei parametri misurati oggi si ha che $\rho_{c,0} \simeq \SI{e-29}{g.cm^{-3}}$. Il valore misurato della costante cosmologica odierna conferma la validità del modello, infatti si è stimata essere all'incirca $\Lambda \approx \SI{2e-35}{s^-2}$.

La misura della densità critica dell'universo è un modo efficace per misurare la curvatura dello spazio-tempo, infatti, definendo il parametro di densità $\Omega(t)$ come
\begin{equation}\label{eq:parametro-densità}
    \Omega (t) \equiv  \frac{\rho (t)}{\rho_c (t)}
\end{equation}
utilizzando la quale è possibile riscrivere l'equazione~\ref{eq:friedman}
\begin{equation}\label{eq:friedman-omega}
    H(t)^2 (1-\Omega)R(t)^2 = -kc^2
\end{equation}
che mostra in maniera esplicita la connessione tra densità del fluido cosmico e la geometria dell'universo. Si nota inoltre che, nonostante la parte sinistra dell'equazione sia dipendente dal tempo, questa rimane comunque costante, dal momento che è costante il membro destro. Questo permette di determinare la curvatura dello spazio-tempo conoscendo quella istantanea, in particolare conoscendo la geometria odierna è possibile conoscere quella intrinseca dell'universo. Diventa quindi fondamentale conoscere $\Omega_0$ a livello sperimentale.
Dalla relazione di Friedman (\ref{eq:friedman-omega}) si ottiene che:
\begin{itemize}
    \item $\Omega = 1 \; (\rho = \rho_c)\; \Rightarrow k = 0$ geometria piatta;
    \item $\Omega > 1 \; (\rho > \rho_c)\; \Rightarrow k > 0$ geometria chiusa;
    \item $\Omega < 1 \; (\rho < \rho_c)\; \Rightarrow k < 0$ geometria aperta;
\end{itemize}
La presenza della curvatura è dovuta alla densità di massa di tutte le possibile forme di materia ed energia presenti nell'universo.

Si arriva quindi a definire la seconda equazione di Friedman, conosciuta anche come l'equazione di accelerazione
\begin{equation}\label{eq:second-friedman}
    \frac{\ddot{R}(t)}{R(t)} = - \frac{4\pi G}{3} \left( {\rho + \frac{3P}{c^2}} \right)
\end{equation}
dove $P$ è la pressione del fluido, legata alla densità attraverso l'equazione di stato cosmologica.
\begin{equation}\label{eq:equazione-stato}
    P = w \rho c^2
\end{equation}
In cui $w$ è un parametro adimensionale che dipende dalla scelta delle componenti che compongono l'universo (materia, radiazione, costante cosmologica) e, in generale dal redshift.
\subsection{Evoluzione della densità}\label{sec:evoluazione-densita}
Mettendo insieme l'equazione~\ref{eq:friedman} di Friedman, l'equazione~\ref{eq:second-friedman} di accelerazione e l'equazione~\ref{eq:equazione-stato} di stato, mantenendo l'assunzione che $w$ sia costante nel tempo, si ottiene che:
\[
    \rho = \rho_0 (1+z)^{3(1+w)} = \rho_0 R(t)^{-3(1+w)}
\]
Si osserva che la densità dell'universo sta diminuendo all'aumentare del tempo, al fine di studiare meglio questo andamento scomponiamola nella componente di materia e la componente di radiazione. La prima, che tiene, per l'appunto, conto della materia barionica e della cold dark matter (CDO) ed è di tipo non relativistica ($P<<\rho c^1$), assumendo $w = 0 \Rightarrow P=0$, sarà
\[
    \rho_m = \rho_{m,0}(1+z)^3
\]
La seconda, invece, tiene conto della radiazione, la quale avrà una dinamica relativistica, con $w = 1/3$ e di conseguenza
\[
    \rho_{rad} = \rho_{rad, 0}(1+z)^4
\]
Si osserva quindi che entrambe le densità fossero estremamente elevate in passato, ma con il tempo sono decresciute con andamenti differenti, in particolare la densità di materia decresce più velocemente di quella di radiazione. Per questo motivo ggi, la densità di materia è circa $1000$ volte maggiore della densità di radiazione $(\rho_{m,0} \sim \rho_{rad, 0}$).